_3\. 亨利在比萨。他派信使去见约翰王子和罗伯特国王。向罗马进军 他的吉卜林盟友 进入罗马。城市状况。格尔夫人和吉贝尔人的防御工事。亨利抓住了许多贵族。交出城堡。元老宫的陷落。巷战。亨利希望在拉特兰加冕。人民颁布法令。红衣主教在拉特兰为皇帝加冕。

1312年2月16日，亨利率领一支小部队，在加冕红衣主教的陪同下，从热那亚启航。暴风雨迫使他在维纳雷港停泊了 13 天，直到 3 月 6 日才在比萨登陆。这个德意志皇帝坚定不移的忠实盟友，一直是罗马战役的海港、集结点和基地，像接待康拉丁一样欢天喜地地接待了他。她把威权统治者的位置交给了他，并为他提供了充足的资金；托斯卡纳和罗马涅的吉贝尔派急忙加入了他的麾下。亨利无力对抗托斯卡纳吉贝利家族的联盟，只得将他们的主要城镇置于帝国的禁令之下，而在他身后的伦巴第，叛变的城镇则赶走了他的助理司祭，蔑视地站到了武器的阵营中。来自罗马的信使报告说，帝国随行人员受到了压力，唯一的自由通道米尔维奥桥面临危险，来自圭尔夫联盟的新军正在逼近。因此，亨利将斯特凡-科隆纳遣送回罗马，还派使者前往罗伯特处，以敲定其女儿贝娅特丽克丝与国王儿子的婚事。同时，他命令尼古拉斯主教和公证人潘多尔夫-萨维利家族赶往罗马，请求约翰亲王不要阻碍他和平入境，因为罗伯特国王向他保证，他的弟弟只是来罗马参加加冕庆典的。信使于 4 月 30 日抵达罗马。王子回复说，他的皇兄最近来信命令他全力反对亨利的入城和加冕，他将继续与吉贝尔派作战，将向国王宣战，但出于战略考虑，他将从米尔维奥桥撤军。心灰意冷的使节们在詹蒂莱-奥尔西尼家族的安全护送下离开了这座城市，匆匆赶去迎接即将到来的国王。

4月23日，亨利从比萨出发，除了步兵外，他还率领了2000名骑兵。围绕在他身边的是三位红衣主教使节：萨比纳的阿诺德-佩拉格鲁，教皇的裙带关系；奥斯提亚的尼古拉斯，来自普拉托的托斯卡纳人，有吉贝尔派的血统，曾任佛罗伦萨本笃十一世的使节，他曾想把白军引回佛罗伦萨；还有拉塔大街圣玛丽亚的卢卡斯-菲斯基，就是这位红衣主教曾在阿纳尼释放了博尼法斯八世。国王身边有他的兄弟鲍德温二世、他的堂兄列日的提奥博尔德、巴伐利亚公爵鲁道夫、萨瓦的阿玛迪斯四世、维埃纳王储圭多、佛兰德斯的亨利元帅和他的儿子罗伯特、阿尔萨斯治安官莱宁根伯爵戈特弗里德、卡特泽内伦博根伯爵迪特尔、富尔达修道院院长亨利等参谋或将军。军队无忧无虑地穿过马雷玛，然后在格罗塞托渡过翁布龙河，没有遇到格尔夫人，于 5 月 1 日抵达维泰博。维科的地方长官和安圭拉家族（Orsini-Anguillara）在这个小镇、布拉奇亚诺湖和苏特里之间的地区势力强大；他们很荣幸地接待了国王，因为当时的维科地方长官曼弗雷德是国王曼弗雷德时期著名的彼得的儿子，是一个公开的吉贝尔派，而安圭拉伯爵则与斯蒂芬-科隆纳有姻亲关系。所有这些大亨，包括圣菲奥拉的大亨和安条克的康拉德，都加入了亨利的部队；托迪、阿梅利亚、纳尔尼和斯波莱托也派出了军队。他们沿着克劳迪亚大道（Via Claudia via Baccanello）穿过苏特里，就像穿过友好的领土一样，没有武装，几乎没有武装，直到在维吉废墟上的伊索拉城堡（Isola Castle），从罗马匆匆赶回的信使报告说，约翰王子打算阻止加冕典礼。大吃一惊的国王命令军队停止前进，在野外扎营备战。

5 月 6 日上午，他们以战斗队形出发前往罗马。到处都没有敌人的踪迹。经过短暂的行军后，帝国军队发现自己面对的是米尔维奥桥。这座桥早在一年前就已被科隆纳人占领；由于约翰撤走了部队，只在附近的特里皮松塔配备了箭手，因此渡河通道畅通无阻。当帝国军队接近河边时，人们看到那不勒斯骑士从梵蒂冈出发，但没有发生战斗。国王无所畏惧地骑马过桥，只有后方的几匹马中了箭。晚上，他在米尔维奥桥和城市之间的贝利萨被遗忘的英勇战斗现场扎营。次日清晨，他在吉贝尔贵族、许多民众和神职人员的簇拥下，从波波洛门进城。游行队伍避开了圭尔夫街区，穿过马尔斯广场，经由圣玛丽-马焦雷前往拉特兰。在穿过罗马市中心的这些路线上，亨利看到到处都是凝视的路障、坚固的塔楼、内战中变成废墟的房屋和手持武器的反抗者。半毁的圣约翰大教堂及其周围的建筑工地一定给亨利留下了最悲惨的印象。国王被瓦砾包围，他就是在瓦砾下身着教士法衣，在圣约翰-拉特兰进行了他的第一次祈祷。在他居住的拉特兰宫，他惊讶地注视着这座城市可怕的迷宫。当他第一次不得不从一个废墟到另一个废墟，从一个路障到另一个路障，从一个塔楼到另一个塔楼再到圣彼得大教堂，以便将帝国的王冠戴在他的头上时，这难道不是对他所有崇高梦想的痛苦嘲弄吗？教会曾拒绝为他的大多数前任戴上这顶王冠，却心甘情愿地将王冠献给了他；教皇的红衣主教代表们陪伴着他，但加冕仪式却被一些罗马巨头和一位夺取了梵蒂冈的无名王子所禁止。这就是被皇帝们遗弃的罗马吗？ 它曾如此热切地呼唤他："为什么，我的凯撒，你不在我身边？" 整座城市被划分为两个敌对的固守区域；吉贝尔派的中心是拉特兰，圭尔夫派的中心是梵蒂冈。这附近有圣天使城堡、特拉斯提维里、所有的桥梁、乔尔达诺山、鲜花广场、密涅瓦宫、许多其他的古迹和塔楼，总之比罗马人口最好的一半还要多，都在约翰亲王和奥尔西尼家族的势力范围之内，他们的首领是詹蒂莱和庞泽洛。西亚拉（Sciarra）和斯蒂法诺-科隆纳（Stefano Colonna）领导的吉贝利家族控制着蒙蒂街区、拉特兰（Lateran）、圣玛丽亚-马焦雷（S. Maria Maggiore）、万神殿（Pantheon）、奥古斯都陵墓、人民门（Porta del Popolo）和米尔焦雷奥桥（Ponte Molle）。元老宫和民兵塔仍归路易的前助理司祭理查德-奥尔西尼和约翰-安尼巴尔迪家族所有，他们和其他大人物一样，在双方之间的立场未定。孔蒂家族占领了他们的巨塔，安尼巴尔迪家族占领了斗兽场，阿汶丁山和圣马可塔，弗兰吉帕尼家族占领了帕拉丁，萨维利家族占领了马塞勒斯剧院。在两个阵营中，由 30 到 100 人驻守、在队长监督下驻扎的路障（有些是牢固筑起的城墙，靠着塔楼）和坚固的房屋构成了同样多的堡垒。

第一眼看到罗马，亨利就怀疑自己能否很快到达使徒彼得。因此，早在5月10日，他就请求红衣主教允许他自由前往大教堂，如果不可能，就在拉特兰为他加冕。当他发现自己被迫用武力征服罗马时，他决定一步步地为之奋斗。同时代的人准确地描述了这场争夺卢森堡王冠的血腥巷战，但其地方意义远大于历史意义。5月13日，芬斯廷根的海因里希二世攻陷了特里尔的鲍德温和佛兰德斯的罗伯特，这第一次胜利活跃了亨利在拉特兰庆祝的圣灵降临节。几天后，信使们带来了罗伯特国王的回信，其中包含的夸张条件让亨利不得不拒绝。现在是攻占元老宫的时候了。国王抵达后不久，路易的助理司祭就把城市城堡交给了约翰亲王换取金钱，后者还占领了阿拉科利修道院和元老宫脚下的大法官塔楼。为了征服后者，一侧的圣马可塔和另一侧的民兵塔必须归亨利所有。国王并不知道他自己已经成为了吉贝尔派的首领，于是他采取了狡猾的手段。应邀在拉特兰用餐的明友暗敌都来了。用餐结束后，亨利站起来说："我的事业和我的权利迫使我在这个危急时刻向您进言；但当我想到是什么让我从我显赫的王城来到这个意大利时，我的舌头几乎要被惊讶堵塞了。难道不是因为渴望恢复已经消亡的帝国，难道不是因为渴望在帝国威严的庇护下恢复罗马人对世界的统治，而罗马人几乎称不上是野蛮人？这么多的信件和匆忙的信使向我提出了什么要求？那就是让我拜访我亲爱的元老院和罗马人民，在他们的欢呼声中向元老宫进发。难道我现在就像一个暴力入侵者一样，从使徒彼得的门槛上被拒之门外吗？不，这里有见证人，有三位红衣主教，有最仁慈的教皇的使节，有我的向导，有教规和帝国法令的执行者。因此，罗马人，我再次向你们发问：你们是否责备我毫无成果，成为世人的笑柄？在这个宴会上，我想知道你们公开的决心是什么，你们暗地里在想什么，总之，你们谁想成为我的帮手；你们每个人的选择，现在都可以自由宣布。亨利记录下了这些大人物的回答，他们的支持是肯定的，但在这里和那里却模棱两可地与条件联系在一起。斯特凡-科隆纳真诚地将自己和他的城堡交由国王处置，提供了人质，并被善意地释放了。尼古拉斯-孔蒂宣称，荣誉禁止他与罗伯特作战，因为他从罗伯特那里得到了骑士腰带。安尼巴尔迪（Annibaldo Annibaldi）、约翰-萨维利家族（John Savelli）和鲜花广场的特巴尔多（Tebaldo of Campo di Fiore）保证服从国王的命令，但又有些小心翼翼。恼羞成怒的国王索要保证金，最终扣留了这些领主，并强迫他们将城市要塞交给他。助理司祭约翰的弟弟安尼巴尔多（他本人当时还在元老宫）交出了民兵塔，国王立即将其寝宫修葺一新，作为自己的居所。这样，最坚固的城市城堡、圣马可塔、伯爵塔、阿汶丁山和斗兽场都落入了他的手中。现在，元老宫被更加严密地包围了。为了防止奥尔西尼家族占领都城，国王强迫约翰-萨维利家族封锁自己的房屋和街道。自此以后，除了斯基亚拉，斯特凡和约翰-科隆纳、彼得和约翰-萨维利家族、圣尤斯塔奇奥的特巴尔多、理查德和彼得-安尼巴尔迪以及斯特凡-诺曼努斯-阿尔贝蒂斯基都在各个街区、街垒、塔楼、桥梁和城门担任亨利一方的队长。

大量军队的涌入让约翰王子看到了拯救陷入困境的元老宫的希望，因为5月21日，来自佛罗伦萨、卢卡、锡耶纳和佩鲁贾的贵族们在比塞诺的约翰的率领下挺进了梵蒂冈，他们有几千人，是一群装备精良的人。这迫使亨利匆忙出击。5月21日和22日，他们围绕马拉布兰卡宰相的塔楼和元老宫理查德-安尼巴尔迪家族的公寓展开了战斗。格尔夫人推进到密涅瓦后面，以便从这里推翻元老宫。帝国军队击退了他们。巴伐利亚人俘虏了宰相的侄子佩特鲁斯-马拉布兰卡，比塞诺伯爵也被俘。被征服的塔楼和房屋被烧毁；密涅瓦区部分被火焰吞没。得到方济各会修道士支持的帝国军队随后首先攻占了阿拉科埃利修道院，元老宫的守军随即于 5 月 25 日向萨瓦的路易投降。亨利确认他为参议员，路易任命锡耶纳的尼古拉斯-邦西格诺里为他的助理司祭。

次日，马尔斯原野以及庞特和帕里奥内地区的防御工事被攻破，以便向圣彼得大教堂进发。就像在最黑暗的中世纪一样，身着盔甲的主教和教士们手握利剑，在道路堑壕上展开了厮杀。鲜花广场劳伦提乌斯-斯塔提（Laurentius Statii）的巨大路障在暴风雨中倒塌。帝国军队将奥尔西尼家族赶到他们面前；他们被掠夺的宫殿被烧毁。他们怒不可遏，一直推进到天使之桥，河对岸的哈德良陵墓里有约翰王子和圭尔夫人的头颅。从这座堡垒发起的猛烈进攻击退了帝国军队；他们损失惨重地退到科隆纳附近，而格尔夫人现在则胜利前进。元老宫的钟声响彻云霄；助理司祭号召人们拿起武器；临近傍晚，一切变得安静下来，贵尔夫人和吉贝尔人重新回到了各自的阵地。这样，帝国军队向使徒彼得教堂进军的意图就落空了。

5 月 26 日的巷战夺去了许多勇敢绅士的生命。阿尔萨斯魏森堡修道院院长埃吉迪乌斯-冯-瓦恩斯贝格（Egidius von Warnsberg）、参议员的弟弟萨瓦伯爵彼得（Peter of Savoy）以及许多骑士被杀。巴尔的西奥博尔德是列日的主教，也是国王的堂弟，他的尊严并没有妨碍他在这场血腥的混战中参战，他被一个圭尔夫骑士俘虏，骑在马上被带到了约翰亲王那里；一个加泰罗尼亚人从马上刺死了这位圣人；不久他就死在了圣天使城堡。半个千年后，在阿汶丁山的阿拉科埃利大教堂和圣萨比纳大教堂里，德国人仍然可以站在灰色的墓碑前，看着亨利七世被杀朋友的纹章，在保存完好的碑文中读到他们的名字和死亡日期。

这场战役的失败对帝国方面造成了不利影响。市政长官曼弗雷德、安圭拉和圣菲奥拉伯爵、安条克的康拉德、斯波莱托、托迪和纳尔尼的军队离开了罗马。皮萨人装备有攻城大炮的一支舰队也被敌军 Ammiraglio 拦截，并被带到了那不勒斯。精疲力竭的国王现在向红衣主教施压，希望通过谈判为他的加冕开辟道路，但没有成功。约翰亲王和格尔夫家族蔑视地站在他和王冠之间，在他们看来，今后德国国王都不应该戴上王冠；他们很清楚克莱门特五世对亨利的加冕抱有怀疑，而且态度冷淡。难道教皇不担心皇帝会在 "寡居 "的罗马建立王位吗？事实上，在阿维尼翁流亡期间，罗马城从未像现在这样艰难地成为帝国的所在地。因此，在教皇的秘密授权下，吉贝利家族手持武器，阻止了皇帝占据他留下的空位。

吉贝尔党人的情绪变得低落；每天的巷战、城市的破坏、物资的短缺、不断修建的街垒耗尽了罗马人的耐心。亨利现在不得不求助于民众。他召集了一次议会，一万多名市民出现在元老宫前的广场上。尼古拉斯-邦西格诺尔（Nicolaus Bonsignore）以国王的名义向他们发表了讲话；他对所有在一定期限内不屈服的罗马人实施了八国联军，并承诺赦免服从者。人民大会确认了这一法令，并要求立即重新开战。但亨利推迟了。他之前从元老院获得了在罗马行使管辖权的权利，而他在与教皇签订的条约中已经放弃了这一权利；因为帝国的威严已经堕落到了如此地步，以至于这种在民事和刑事案件中审判罗马人的权利--以前的皇帝都是理所当然地行使这一权利--只有通过元老院的正式授权才转交给亨利。他的传令官首先传唤特拉斯提弗里人到帝国法庭出庭。出庭的人寥寥无几，但出乎意料的是，反对派中的一些杰出贵族，如年轻的乌尔苏斯（Ursus）、佩特鲁斯-德-蒙特内罗（Petrus de Montenero）和安尼巴尔德斯（Annibaldus）都来了。这重新燃起了吉贝尔人的希望，削弱了圭尔夫人的信心。

对圣天使城堡的进攻失败了。进军圣彼得大教堂的最后希望就此破灭。亨利又累又急，现在他要求在拉特兰加冕，在那里已经有一位皇帝在类似的情况下接受了加冕。使节们拒绝了：教皇授权他们在圣彼得大教堂为亨利加冕，加冕礼上只提到了这座神圣的大教堂。为了打破红衣主教们的抵抗，人民的意愿被引用了；因为罗马人声称，对皇帝的加冕进行投票是他们自古以来的权利，亨利所处的窘境迫使他引用民主原则来帮助自己。因此，元老院和人民通过了一项议会决议，要求在拉特兰举行加冕礼，并以人民的意志迫使红衣主教这样做。十名议员要求进行公民投票，但使节们宣称他们必须先征求教皇的意见。就这样，两个星期过去了，每天都有争吵，直到红衣主教的顽固拒绝，再加上亨利支持者的煽动和公使团的多次围攻，终于迫使人民起义。6月22日，他们冲进民兵塔，以死威胁使节。亨利平息了起义，于是他们同意，如果八天内没有收到教皇的消息，他们就加冕。由于等待无果，加冕仪式将在拉特兰的圣彼得和圣保罗节上举行。亨利要求罗马人缴纳的加冕税被拒绝了；只有罗马犹太人缴纳了加冕税。前一天晚上，国王去了圣萨比纳宫殿，因为加冕队伍将从那里出发，就像1133年6月4日的情况一样，当时洛塔尔被使徒彼得二世的党羽排除在外，不得不在拉特兰加冕。6月29日上午，亨利七世身着白袍，骑着白马从阿汶丁山来到马克西姆斯圆形广场，他的金发长长地披散下来。在这里，按照传统，他在一座桥上（可能是在马拉纳河上）祈求罗马共和国及其法律得到保护。神职人员的队伍沿途迎接他；犹太人通过犹太会堂的代表向他致敬，并向他赠送《摩西五经》。按照惯例，两名司库将一些金币和银币扔给人们，象征着这位无能皇帝的贫穷而非富有。在拉特兰，红衣主教们举行了加冕仪式，他们抗议说，教皇并未授权他们举行这一非同寻常的仪式，而是人民迫使他们这样做的。

这个转瞬即逝的仪式无法让皇帝精神振奋。仪式没有在神圣的圣彼得大教堂举行，而是在仍在建设中的拉特兰废墟下举行的。在帝国的历史上，教皇第一次缺席了在人民眼中只有他才能正确主持的仪式。没有帝国的王公贵族，没有意大利的大诸侯，也没有城市使者围绕着皇帝。加冕仪式结束后，当他坐在阿汶丁山的餐桌旁时，嘲笑的敌人发射的导弹甚至落在了这座山的高处，扰乱了宴会适度的欢乐气氛。
